\documentclass{beamer}

\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{tikz}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{xcolor}

\RequirePackage[utf8]{inputenc}
\RequirePackage[ngerman]{babel}
\RequirePackage[T1]{fontenc}
\RequirePackage{lmodern}

%\newtheorem{lemma}{\\Lemma}
%\newtheorem{definition}[lemma]{\\Definition}
%\newtheorem{theo}[lemma]{\\Theorem}

\title{\LaTeX}

\usetheme{Luebeck}
\usecolortheme{crane}

\usetikzlibrary{positioning,shapes.geometric,arrows,automata}

\begin{document}

\begin{frame}{Titel}
\maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Gliederung}
\tableofcontents
\end{frame}

\begin{frame}{Aufgabe}
	\section{Aufgabe}
	
	Sie haben dieses mit der Schreibmaschine und teilweise von Hand gesetzte
	Dokument erhalten, über das auch schon der ein oder andere Kaffee
	gelaufen ist. Leider hat niemand mehr das Original. \footnote{Tatsächlich wurde auch dieses Dokument inklusive der Kaffeeflecken
	und handschriftlichen Skizzen mit LaTeX gesetzt.} Deswegen ist es
	jetzt Ihre Aufgabe, das Dokument mit LaTeX und TikZ neu zu setzen und
	eine dazu passende Präsentation mit Beamer zu setzen.
\end{frame}

\begin{frame}{Aufgabe}
	Bearbeiten Sie diese Aufgabe in Zweiergruppen. \emph{Ein} Student der
	Zweiergruppe lädt im Moodle ein Zip-Archiv hoch, das \emph{ausschließlich}
	die Dateien document.tex, literature.bib, presentation.tex und
	studenten.txt enthält. Die Datei studenten.txt enthält die Namen und
	Matrikelnummern beider Studenten der Zweiergruppe. Die TeX-Dateien
	müssen mit folgendem Aufruf unter TeX Live 2017 fehlerfrei übersetzt
	werden können:
	
	latexmk -pdf document.tex\\
	latexmk -pdf presentation.tex
\end{frame}

\begin{frame}{Dokument}
	\subsection{Dokument}
	
	Setzen Sie dieses Dokument mit LaTeX neu. Berücksichtigen Sie dabei die
	Grundlagen guter typografischer Gestaltung und reproduzieren Sie \emph{alle
	Inhalte und Strukturen} dieses Dokumentes, inklusive dieser
	Aufgabenstellung.
\end{frame}

\begin{frame}{Dokument}
		\addtocontents{toc}{\protect\setcounter{tocdepth}{0}}
		\subsubsection{Hinweise}
		\begin{itemize}
			\item Setzen Sie Tabellen, Listen und Gliederungselemente mit den
entsprechenden LaTeX-Befehlen.
			\item Setzen Sie die Formeln mit dem Mathematikmodus von LaTeX neu. Verwenden
Sie Theorem-Umgebungen, um Definitionen, Lemmata, Theoreme und Beweise
zu setzen.
			\item Setzen Sie Grafiken mit TikZ neu. Verwenden Sie Farbe, um semantisch
unterschiedliche Elemente sinnvoll zu kennzeichnen.
			\item Verwenden Sie LaTeX, um Gliederungselemente und Beschriftungen
automatisch zu nummerieren.
			\item Verwenden Sie BibTeX oder BibLaTeX, um das Literaturverzeichnis zu
setzen.
		
		\end{itemize}
		\addtocontents{toc}{\protect\setcounter{tocdepth}{3}}
\end{frame}

\begin{frame}{Flow Chart}
		\tikzstyle{line} = [draw, -latex']
		\begin{figure}
		\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[->, thick]
		
		\tikzset{
		  io/.style={
		    trapezium,
		    trapezium left angle=70,
		    trapezium right angle=110,
		    fill=magenta!10,
		    draw=magenta
		  }
		}
		
		\tikzset{
		  op/.style={
		    rectangle,
		    fill=orange!10,
		    draw=orange
		  }
		}

		\tikzset{
		  cn/.style={
		    diamond,
		    aspect=2,
		    inner sep=2pt,
		    fill=red!10,
		    draw=red
		  }
		}

		\node[io]
			(in) {technical device};
		\node[cn, below=of in]
			(move) {Does it move?};
		\node[cn, below left=of move]
			(shl) {Should it?};
		\node[cn, below right=of move]
			(shr) {Should it?};
		\node[op, below left=of shl]
			(wd) {WD-40};
		\node[op, below left=of shr, below right=of shl]
			(ok) {OK};
		\node[op, below right=of shr]
			(duct) {duct tape};
		
		\path[line, above]
			(in) 	edge 		node {} 	(move);
			
		\path[line, above](move)	-|			node {no} 	(shl);
		\path[line, above](move)	-| 			node {yes}	(shr);
			
		\path[line, above](shl)	-| 			node {yes}	(wd);
		\path[line, above, pos=0.2](shl)	-| 			node {no}	(ok);
			
		\path[line, above, pos=0.2](shr)	-| 			node {yes}	(ok);
		\path[line, above](shr)	-| 			node {no}	(duct);
		
		\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\label{fig-chart}
		\caption{Ablaufdiagramm der Ingenieurwissenschaft}
		\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Präsentation}
	\subsection{Präsentation}
	
	Erstellen Sie mit LaTeX-Beamer eine Präsentation, die \emph{alle Inhalte und Strukturen} dieses Dokumentes enthält. Kürzen Sie die Texte dabei so,
dass gute Folien mit hilfreichen Stichpunkten entstehen. Die Folien
müssen alle Gliederungselemente, Tabellen, Listen, Grafiken, Formeln,
Definitionen, Lemmata, Theoreme und Beweise dieses Dokumentes inklusive
dieser Aufgabenstellung enthalten. Auf das Literaturverzeichnis können
Sie in der Präsentation verzichten.
\end{frame}

\begin{frame}{Präsentation}
\section{Inhalte}

In diesem Abschnitt des Dokumentes finden Sie verschiedene
Inhaltselemente, deren Umsetzung mit LaTeX Sie im Rahmen der Vorlesung
kennen gelernt haben.
\end{frame}

\begin{frame}{Abbildungen und Tabellen}
\subsection{Abbildungen und Tabellen}

\autoref{fig-chart} zeigt das \emph{Engineering Flow Chart}. Es handelt sich um ein Ablaufdiagramm, das einen Arbeitsablauf visualisiert.  \autoref{fig-system} zeigt die Ausführung eines verteilten Systems mit den Agenten 1, 2 und 3, während \autoref{fig-sin} verschiedene Sinus-Schwingungen zeigt.

Von den Abbildungen kommen wir nun zu einigen Tabellen. \autoref{tab-tiere} zeigt die Verkaufspreise von Mücken, Gnus, Emus und Gürteltieren. Der tiefere Sinn dieser Tabelle erschließt sich vermutlich nur dem Leser, der sie aus dem LaTeX-Handbuch oder der Dokumentation des Pakets booktabs kennt. Dem gegenüber zeigt \autoref{tab-sync} die Synchronsprecher eines Filmes.
\end{frame}

\begin{frame}[shrink=20]{System}

\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[auto]
	
	\draw (-3,0) node[left] {1} -- (9,0);
	\draw (-3,-1.65) node[left] {2} -- (9,-1.65);
	\draw (-3,-3.1) node[left] {3} -- (9,-3.1);
	
	\node[state, fill=white] 							(s1) {$s_1$};
	\node[state, below left=of s1, fill=white]			(s0) {$s_0$};
	\node[state, below right=of s1, fill=white]			(s2) {$s_2$};
	\node[state, right=of s2, fill=white]				(s3) {$s_3$};
	\node[state, above right=of s3, fill=white]			(s4) {$s_4$};
	\node[below right=of s3]							(me) {$\ $};
	\node[state, right=of me, fill=white] 				(s5) {$s_5$};
	\node[state, right=of s5, fill=white]				(s6) {$s_6$};
	
	\path[->]
		(s1) edge[below]											node {0} (s2)
		(s3) edge[below]											node {0} (s5)
		(s6) edge[above right, dashed, bend right=15, pos=0.25] 	node {$\text{last}_3(w, 1) = 1$} (s1)
	;
	
\end{tikzpicture}
\end{center}
\label{fig-system}
\caption{Ausführung w eines verteilten Systems. Der Zustand in Position 6 gehört zu Agent $A_3$. In diesem Zustand ist Position 1 die letzte Position von Agent $A_1$, die Agent $A_3$ kennt.}
\end{figure}

\end{frame}


\begin{frame}{Sinus und Cosinus}

\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[domain=0:9.2]
	
	\draw[->] (0,0) -- (9.5,0) node[right] {$x$};
	\draw[->] (0,0) -- (0,3.2) node[above] {$y$};
	
	\foreach \i in {0,...,9} {
        \draw (\i,0.1) -- (\i,-0.1) node[below] {$\i$};
    }
    \foreach \i in {-1, 0, 1} {
        \draw (0.1,\i+1.5) -- (-0.1,\i+1.5) node[left] {$\i$};
    }
	
	\draw[color=red] plot (\x, {sin(\x r)+1.5}) node[right, color=black] {$sin(x)$};
	\draw[color=red] plot (\x, {sin(2\x r)+1.5}) node[right, color=black] {$sin(2x)$};
	\draw[dashed] plot (\x, {cos(\x r)+1.5}) node[right] {$cos(x)$};
	\draw[dashed] plot (\x, {cos(2\x r)+1.5}) node[right] {$cos(2x)$};
		
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Funktionsplot von Sinus und Kosinus}
\label{fig-sin}
\end{figure}

\end{frame}


\begin{frame}{Tiertabelle}

\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{llr} 

	\multicolumn{2}{c}{Artikel} \\ \hline
	Tier 		& Beschreibung 	& Preis \\ \hline
	Mücke 		& pro Gramm 	& 13,65 \\
				& pro Stück 	& 0,01 \\
	Gnu 		& ausgestopft 	& 92,50 \\
	Emu 		& ausgestopft 	& 33,33 \\
	Gürteltier 	& gefroren 		& 8,99 \\ 
	
\end{tabular}
\end{center}
\label{tab-tiere}
\caption{Übersicht über die Preise sehr verschiedener Tiere in unterschiedlichen Darreichungsformen.}
\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}{Synchronsprecher}
\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{lll} 

	Rolle 			& Stimme 1961/1962 		& Stimme 1976/1977 \\ \hline
	Lukas 			& Walter Schellemann 	& Manfred Jenning \\
	Jim Knopf 		& Elisabeth Göttler 	& Winfried Küppers \\
	Erzähler 		& Manfred Jenning 		& Sepp Wäsche \\
	König Alfons 	& Max Bößl 				& Gerhard Jentsch \\
	Herr Ärmel 		& Günter Knecht 		& Arno Bergler \\
	Frau Waas 		& Rose Oehmichen 		& Rose Oehmichen \\ 

\end{tabular}
\end{center}
\label{tab-sync}
\caption{Synchronsprecher der Verfilmung von Jim Knopf und Lukas der Lokomotivführer durch den Hessischen Rundfunk.}
\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}{Quellen}
\subsection{Quellen}
Edsger Dijkstra war ein niederländischer Informatiker, der in seiner Dissertation eine Programmiersprache für die Electrologica entwickelte. Die X1 war ein Digital-Computer, der in den 1950er Jahren in den Niederlanden produziert wurde. Neben seiner Dissertation sei hier noch auf ein nicht veröffentlichtes Paper und ein Beitrag in einem Sammelband verwiesen.

Amir Pnueli war ein israelischer Informatiker, der wegweisende Verdienste um die Einführung der temporalen Logik in die Informatik geleistet hat.

Der IBM 701 war der erste für wissenschaftliche Zwecke bestimmte Rechner von IBM. Sein Speedcoding System wird von John Backus im Journal-Artikel  beschrieben. The C Programming Language ist das erste Buch über die Programmiersprache C.
\end{frame}

\subsection{Quelltext}
\begin{frame}[fragile]{Quelltext}
Bubblesort ist ein Algorithmus, der vergleichsbasiert eine Liste von Elementen sortiert:
\lstset{language=java}

\begin{lstlisting}[numbers = left]
void bubblesrt(int array[]) {
    int n = array.length;
    int k;
    for (int m = n; m >= 0; m--) {
        for (int i = 0; i < n - 1; i++) {
            k = i + 1;
            if (array[i] > array[k]) {
                swapNumbers(i, k, array);
            }
        }
    }
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{Theoreme und Mathematik}

\begin{frame}{p-q-Formel}
\begin{lemma}{ (p-q-Formel) }
Mit $ f(x) = x + px +q $ gilt $ f(x_0) = 0 $ genau dann, wenn
$$ x_0 = -\frac{p}{2} + \sqrt{ \left( \frac{p}{2} \right)^2 -q } $$
oder
$$ x_0 = -\frac{p}{2} - \sqrt{ \left( \frac{p}{2} \right)^2 -q } $$
\end{lemma}
\begin{proof}
	Die p-q-Formel ergibt sich aus $ 0 = x + px + q $ durch quadratische Ergänzung.
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}{Definition}
\begin{definition}
	Eine \emph{Definition} ist die Bestimmung eines Begriffs.
\end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}{Theorem}
\begin{theorem}
	$f(x) = x^2 + 1$ hat keine reelle Nullstelle.
	\begin{proof}
		Folgt unmittelbar mit Lemma 1.
	\end{proof}
	Darüber hinaus gilt
	\begin{align*}
		\sqrt{x^4} &= x^2,\\
		\left( \frac{1}{x} \right)^2 &= \frac{1}{x^2} \text{ und}\\
		\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{n^2} &= 0
	\end{align*}
\end{theorem}
\end{frame}

\end{document}
